\PassOptionsToPackage{spanish}{translator}
\documentclass{beamer} %[handout, notes=only]

\usepackage{etex} % Porque sino al usar muchos paquetes da error.

\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

%\uselanguage{spanish}
%\languagepath{spanish}

%\deftranslation[to=spanish]{Example}{Ejemplo}
%\deftranslation[to=spanish]{example}{ejemplo}

\mode<presentation> {
\usetheme{Madrid}
}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{multicol}

\usepackage[export]{adjustbox} % Para bordes en las imágenes.

\usepackage{svg}

\usepackage{amsfonts}

\usepackage{array}

\setkeys{Gin}{height=7cm}

\graphicspath{{img/}}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

\AtBeginSection{
    \begin{frame}
        \frametitle{Índice de contenido}

        \begin{multicols}{2}
            \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
        \end{multicols}
    \end{frame}
}

\title[Detección de humor]{Detección de humor en textos en español}

\author{Santiago \textsc{Castro} --- Matías \textsc{Cubero}}
\institute[]{
    Facultad de Ingeniería, Universidad de la República
}
\date{\today}

\usepackage{pgfpages}

\mode<handout>{
  \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,landscape,border shrink=2.5mm]
}

\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage{}
\end{frame}

\note{Bienvenidos a la presentación de nuestro proyecto de grado. Mi nombre es Santiago y él es Matías. El tema a tratar es Detección de humor en textos en español, es decir, lo que se hace en este trabajo es reconocer humor en textos en idioma español.}

\begin{frame}
    \frametitle{Índice de contenido}

    \begin{multicols}{2}
        \tableofcontents[hideallsubsections]
    \end{multicols}
\end{frame}

\note{Este es el cronograma. Primero vamos a ver una introducción, incluyendo nuestra motivación y objetivos. Luego vamos a ver qué es humor según varias teorías y cuál es el Estado del arte, es decir, cuál es el estado de resolución de esta tarea en el mundo desde el punto de vista computacional. Vamos a ver cómo recabamos el corpus, el conjunto de datos de texto para poder trabajar. Siguiendo, vamos a tener un poco de contexto sobre el área que se aplica a esta tarea, Aprendizaje Automático. Luego cómo es nuestra implementación y finalmente las conclusiones.}

\input{partes/intro}
\input{partes/estado_del_arte}
\input{partes/corpus}
\input{partes/clasificador}

\begin{frame}
    \Huge{\centerline{Demo}}

    \begin{center}
        \href{http://demo.clasificahumor.com}{\beamergotobutton{demo.clasificahumor.com}}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \Huge{\centerline{¿Preguntas?}}
\end{frame}

\end{document}
