\section{Estado del arte}

\subsection{Definiciones}
\begin{frame}[allowframebreaks]
    \frametitle{Definiciones}

    \begin{block}{Humor}
        Modo de presentar, enjuiciar o comentar la realidad, resaltando el lado cómico, risueño o ridículo de las cosas.  
    \end{block}

    \begin{block}{Chiste}
        Dicho u ocurrencia graciosa.
    \end{block}

    \note{Primero, según el Diccionario la Real Academia Española, el humor es una manera de presentar la realidad, resaltando el lado cómico de las cosas. Recordemos que estre trabajo se trata sobre humor complementamente expresable dentro un texto. Es diferente a chiste, que es un dicho cómico, un cuento, aunque en este trabajo lo usamos de manera intercambiada con ``humor''.}

    \framebreak
        
    \begin{align*}
        \text{humor} \iff&  \text{cómico} \\
        \text{ironía} \iff& \text{significar lo contrario} \\
        \text{sátira} \iff& \text{crítica + humor} \\
        \text{sarcasmo} \iff& \text{burla} \\
        \text{ingenio}  \iff& \text{perspicacia en el humor}
    \end{align*}

    \note{Queremos diferenciarlo de otros conceptos similares, como ironía, que es significar lo contrario. Sátira, que es una crítica humorística generalmente en prosa. Sarcasmo, que es una forma de burla mordaz. Ingenio, que es darse cuenta de ciertos patrones. Nosotros queremos concentrarnos en lo que es la comicidad.}
\end{frame}

\subsection{Teorías}
\begin{frame}
    \frametitle{Teoría de la superioridad}

    \textbf{Superioridad}: siempre nos reímos de alguien (risa = ganar)
    \begin{example}
        --- ¿En qué se parece Superman a un político honesto? \\
        --- En que ninguno de los dos existe.
    \end{example}
\end{frame}

\note{Viendo sobre lo que son las teorías del humor, empezamos con la de la superiodidad. La Teoría de la superidad afirma que siempre nos reímos de alguien, que hay alguien que es el objetivo del chiste, y pierde, y quien se ríe es el que gana.

En el ejemplo nos estaríamos ríendo de los políticos, al afirmar que no son honestos.}

\begin{frame}
    \frametitle{Teoría del alivio}

    \textbf{Aliviarse}: de temas que generan tensión, como el sexo, la muerte, etc.

    \begin{example}
        --- Bienvenida a McDonald’s, ¿qué le doy? \\
        --- ¡Vergüenza! \\
        --- ¡Mamá! ¡Estoy trabajando! \\
        --- Uy, perdóneme ``señor licenciado en diseño gráfico'' \\
    \end{example}
\end{frame}

\note{Está también la Teoría del alivio, que afirma que existen temas que nos generan tensión, como el sexo, la muerte, conseguir un trabajo, casarse, etc., que la risa sirve para liberarlos.

Se muestra un ejemplo que ilustra este punto de vista.}

\begin{frame}
    \frametitle{Teoría de la resolución de incongruencias}

    \textbf{Resolución de incongruencia}: percepción repentina de conflicto cognitivo, encontrando luego un sentido
    \begin{example}
        --- Mi amor llevamos 30 años juntos, ¿por qué no nos casamos? \\
        --- Mejor no, ¿quién se va a querer casar con nosotros?
    \end{example}
\end{frame}

\note{Por otro lado está la Teoría de la resolución de incongruencias, que afirma que cuando se llega al remate de un chiste se encuentra una inconcruencia, una incoherencia, pero luego somos capaces de resolverla, encontrando un sentido al texto, y así hay humor.

El ejemplo dice ``¿por qué no nos casamos?'' y ``¿quién se va a querer casar con nosotros?''. La ambigüedad hace ver una inconsistencia que luego podemos encontrarle un sentido. }

\begin{frame}
    \frametitle{Teoría de los guiones semánticos del humor}

    Oposición de guiones semánticos

    \begin{example}
        Él rompió su corazón. Ella rompió su PlayStation 4. Creo que todos sabemos quién lloró más fuerte.
    \end{example}
\end{frame}

\note{Por último está la Teoría de los guiones semánticos del humor. Afirma que en el humor hay dos guiones que se ponen en conflicto entre sí.

En el ejemplo se habla de romper, de terminar un amor y a la vez de romper un dispositivo, comparándolos como si estuvieran en un mismo plano.}

\subsection{Enfoques computacionales}
\begin{frame}
    \frametitle{Enfoques computacionales}

    \begin{itemize}
        \item Basados en características

        \item Característica: propiedad medible de un texto

        \item Existen trabajos anteriores que estudian diferentes características.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Características}

\begin{frame}
    \frametitle{Características}

    \begin{itemize}
        \item Aliteración
        \item Ambigüedad
        \item Antonimia
        \item Centrado en personas
        \item Jerga sexual
        \item Negatividad
        \item Palabras clave
        \item Perplejidad --- OOV
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aliteración}

    Repetición notoria de fonemas

    \begin{example}
        Cuando pasé por tu puerta me tiraste una flor, la próxima vez que pase, ¡sin maceta por favor!
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ambigüedad}
    
    De las palabras y de la oración

    \begin{example}
        La perra de mi vecina me ladró.
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Antonimia}
    
    Relación de oposición entre los significados de dos palabras (útil --- inútil)

    \begin{example}
        --- ¿Qué le dice Tarzán a un ratón? \\
        --- ¡Tan pequeño y con bigote! \\
        --- ¿Y qué le dice el ratón a Tarzán? \\
        --- ¡Tan grandote y con pañal! \\
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Centrado en personas}
    
    \begin{itemize}
        \item Constantemente referenciando a escenarios relacionados con personas.
        
        \item Palabras como “tú”, “yo”, etc.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Jerga sexual}
    
    El humor basado en jerga sexual es altamente popular

    \begin{example}
        --- Che, ¿qué significa “let’s fuck”? \\
        --- Tengamos sexo. \\
        --- Bueno, pero después me decís qué significa.
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Negatividad}
    
    El humor tiene una tendencia hacia las connotaciones negativas

    \begin{example}
        --- Dr., ¿cómo hago para vivir 100 años? \\
        --- Nada de sexo, alcohol ni vicios. \\
        --- ¿Y funciona? \\
        --- No sé, pero seguro que se le va a hacer largo.
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Palabras clave}
    
    Hay palabras que son más mencionadas en textos humorísticos que en textos de no humorísticos, y viceversa.
    
    \begin{example}
        --- Mamá, ¡en la escuela me dicen Superman! \\
        --- Ay Jaimito, ¡otra vez te pusiste los calzoncillos encima de los pantalones!
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Perplejidad --- OOV}
    
    \begin{itemize}
        \item Se construye un modelo del lenguaje a partir de narraciones

        \begin{itemize}
            \item La perplejidad en textos de humor es mayor
        \end{itemize}

        \item Es más frecuente encontrar palabras fuera del vocabulario (OOV) en textos de humor
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Trabajos similares}

    \begin{itemize}
        \item Existen dos trabajos similares a este proyecto:

        \begin{itemize}
            \item \emph{Making Computers Laugh: Investigations in Automatic Humor Recognition}, Mihalcea y Strapparava (2005)
            \item \emph{Recognizing Humor Without Recognizing Meaning}, Sjöbergh y Araki (2007)
        \end{itemize}
        \item Textos en inglés y de una sola oración.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Trabajos anteriores principales}

\begin{frame}
    \frametitle{Trabajos anteriores principales}
    
    \begin{center}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{1.9cm} | m{4cm} | m{4cm}}
            & \multicolumn{1}{c |}{Mihalcea y Strapparava (2005)} & \multicolumn{1}{c}{Sjöbergh y Araki (2007)} \\
            \hline
            Ejemplos negativos & Oraciones del BNC, titulares de noticias y proverbios & Oraciones distintas del BNC \\
            \hline
            Acierto & 96,95\% con titulares de noticias, 79,15\% con oraciones del BNC y 84,82\% con los proverbios & 85,40\% \\
            \hline
            Características & Aliteración, Antonimia y Jerga sexual & Aliteración, Ambigüedad, Antonimia y Palabras centradas en las personas, Palabras clave
        \end{tabular}

        \vfill

        Los resultados no son comparables.
    \end{center}
\end{frame}
